% Hier den Pfad zu zirkel.cls angeben
\documentclass{../tex-bilder/zirkel}

\graphicspath{{../tex-bilder/}}

\usepackage{mdframed}
\usepackage{array}      % for spacing in tabular

\usepackage{wrapfig,lipsum}     % image to the side with text wrapped around

\renewcommand{\schuljahr}{2022/23}
\renewcommand{\klasse}{6}
\renewcommand{\titel}{Lösungen zum Übungsblatt: Verstandvertausch-Problem}
% \renewcommand{\untertitel}{Übungsblatt zum Vormittagszirkel \#6 vom Samstag, 26. August, Mathecamp 2023}
\renewcommand{\name}{Alexander Mai}

% Vordefinierte Umgebungen
%     * aufgabe
%     * hinweis
%     * loesung
%     * satz
%     * beispiel

\begin{document}
    \makeheader
    \vspace*{-1em}

    
    \section*{Tauschchaos mit dem fertigen Gerät}

    \begin{aufgabe}[Geradewegs zur Auflösung]
        Siehe nächste Lösung um zu sehen, wie man ganz leicht ein Tauschchaos auflöst, ohne unnötig herumzutauschen.
    \end{aufgabe}

    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width=0.9\linewidth]{verstandvertausch/tauschchaos-bsp-v2-unsortiert.pdf}
        \caption{Ein entspanntes Tauschchaos, wenn man keine Prototyp-Sorgen hat.}
    \end{figure}


    \enlargethispage{1\baselineskip}

    \begin{aufgabe}[Geradezu unglaublich schnell auflösbar]
        \label{ex:formula}
        Sei $n$ die Anzahl der Leute. Ordne die Leute in Zykeln an -- also so, dass der Verstand immer neben dem zugehörigen Körper steht. Sei $k$ die Anzahl der Zykel. Dann ist die Mindestanzahl an Tauschmanövern, um das Tauschchaos aufzulösen, gleich $n - k .$

        Das liegt daran, dass es im Grunde nur zwei Tauschmanöver gibt, die wir unterscheiden müssen:
        \begin{itemize}
            \item beide Körper sind im selben Zykel. Dann wird der Zykel in zwei neue Zykel zerteilt
            \item die Körper sind in verschiedenen Zykeln. Dann werden die beiden Zykel verbunden
        \end{itemize}

        Und wenn ein Verstand wieder im eigenen Körper ist, haben wir einen Zykel, der aus nur einer Person besteht. Unser Ziel ist es also, so oft die Zykel aufzutrennen, bis wir so viele Zykel haben, wie wir Leute haben. So kommen wir auf die Mindestzahl $n - k .$
    \end{aufgabe}


    \begin{aufgabe}[Ungerade nicht auflösbar...]
        Im Bild sehen wir $10$ Leute und $2$ Zykel. Laut Aufgabe~\ref{ex:formula} müssen wir also mindestens $10 - 2 = 8$ Tauschmanöver durchführen. Tatsächlich können wir nur nach $8$ oder $10$ oder $12$ oder $14, 16, 18, 20, 22, 24, \dots$ Tauschmanövern fertig sein.

        Das folgt daraus, dass jedes Tauschmanöver entweder die Anzahl an Zykel um $1$ erhöht oder um $1$ senkt und wir bei $2$ Zykeln starten und bei $10$ Zykeln ankommen wollen.

        Allgemeiner gilt, dass jede Tauschsituation entweder nur durch gerade oder durch ungerade viele Tauschmanöver gelöst werden kann.
    \end{aufgabe}

    \begin{figure}[h!]
        \centering
        \includegraphics[width=0.9\linewidth]{verstandvertausch/tauschchaos-bsp-v2-sortiert.pdf}
        \caption{Mit ein bisschen Ordnung wirkt es viel weniger chaotisch.}
    \end{figure}


    \begin{aufgabe}[Ungerade noch getauscht]
        Mit den Erkenntnissen aus der letzten Aufgabe, müssen wir die Anzahl der Zykel um $1$ ändern. Also tauschen wir zum Beispiel einfach zwei Körper von zwei verschiedenen Zykeln miteinander, um einen Zykel weniger zu erhalten. Falls wir stattdessen zwei Körper innerhalb des gleichen Zykels tauschen, müssen wir aufpassen, dass wir nicht zwei im Zykel benachbarte Körper tauschen, da sonst mindestens ein Verstand wieder bei seinem ursprünglichen Körper ist -- was wir laut Aufgabenstellung aber nicht wollen.
    \end{aufgabe}

\end{document}